%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\reference{Math9\\EC 2}
\titre{Problèmes du second degré}
\motsclefs{Second degré, équation, DAEU, Math 9}

\begin{document}


\begin{exercice}[La maison]
  Une maison valant 90\,000~€ est bâtie sur un terrain carré valant 36~€ le mètre carré. Ce terrain est limité par une clôture valant 5~€ le mètre (porte et pose comprises). L’ensemble a coûté 113\,000~€.

Quelle est la longueur du côté du terrain?
\begin{sol}
 Soit $x$ le côté du terrain en mètres. On a l’équation suivante :

\[90\,000+36x^2+5\times 4x=113\,000\]
soit
\[36x^2+20x=23\,000\]


\paragraph{Résolution directe:}


En divisant les deux membres par 4 on obtient l’équation équivalente :

\begin{equation*}
  9x^2+5x=5\,750
\end{equation*}

Pour se ramener à une équation où la variable n’apparaît qu’une fois, on fait le changement de variable $x=-\frac{5}{18}+t$ . On obtient l’équation :


\begin{equation*}
  9(-\frac{5}{18}+t)^2+5(-\frac{5}{18}+t)=5\,750
\end{equation*}


en développant, les termes en t disparaissent. On obtient :

\begin{equation*}
  \frac{25}{36}+9t^2-\frac{25}{18}=5\,750
\end{equation*}
soit :

\begin{equation*}
  t^2=\frac{207025}{18^2}
\end{equation*}
d’où :
\begin{equation*}
  t=\pm \frac{455}{18}
\end{equation*}

ce qui donne 

\begin{equation*}
  x=-\frac{5}{18}\pm \frac{455}{18}
\end{equation*}

Seule la solution positive nous intéresse $x=\frac{450}{18}=25$.




La longueur du terrain est de 25~m.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Le drapeau]
  \begin{Figures}{largeur=64mm,hauteur=56mm}{second_degre_fig2}
Sur un drapeau danois rectangulaire de 2~m sur 3~m, est dessinée une croix blanche sur fond rouge.





Quelle doit être la largeur des branches de la croix pour que la surface "blanche" soit égale à la surface "rouge" ?
    
  \end{Figures}



  \begin{sol}
    Soit $x$ la largeur des branches de la croix en mètres. 
Si on découpe la croix blanche et que l’on rapproche les uns des autres les quatre rectangles rouges restants, on obtient un rectangle de largeur $3-x$ et de hauteur $2-x$ . 
L’aire de ce rectangle vaut la moitié de l’aire du drapeau soit 3 mètres carrés. 
D’où l’équation : $(3-x)(2-x)=3$	soit $x^2-5x+3=0$.	

\paragraph{Résolution directe:}
Pour se ramener à une équation où la variable n’apparaît qu’une fois, on fait le changement de variable $x=2,5+t$   .
On obtient l’équation : 

\begin{equation*}
  (2,5+t)^2-5(2,5+t)+3=0
\end{equation*}

soit :
\begin{equation*}
  t^2=3,25
\end{equation*}

ou encore :
\begin{equation*}
  t=\pm\sqrt{3,25}
\end{equation*}


et donc :
\begin{equation*}
  x=2,5\pm\sqrt{3,25}
\end{equation*}


\paragraph{Utilisation de la forme standard :}  $ax^2+bx+c=0$ ~~avec~~  $a=1,~  b=-5,~  c=3$.

D’où 
    \begin{equation*}
      \Delta= b^2-4ac=(-5)^2-4\times 1\times3 = 13
    \end{equation*}
    Le discriminant est strictement positif, donc l'équation admet
    deux solutions:

    \begin{equation*}
    x=\frac{-b\pm\sqrt{\Delta}}{2a}=\frac{-(-5)\pm\sqrt{13}}{2\times1}=\frac{5\pm\sqrt{13}}{2}
      \end{equation*}

Dans les deux cas, on trouve environ  4,30 et 0,70.
Seule la solution 0,70 m est, bien sûr, à retenir.
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Le triangle:]

Le triangle de dimensions 3~cm, 4~cm, 6~cm n'est pas
rectangle. Peut-on, en rajoutant une même longueur à ses trois côtés,
obtenir un triangle rectangle?

\begin{sol}
  Soit $l$ la longueur à ajouter. L'hypoténuse éventuelle aura pour longueur $6+l$ . D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle est rectangle si $ (6+l)^2=(3+l)^2+(4+l)^2$.
  
Cette équation est équivalente à $l^2+2l-11=0$.

Elle admet une solution positive $l=\frac{-2+\sqrt{48}}{2}$, donc il est possible d'obtenir un triangle rectangle en ajoutant une même longueur aux trois côtés de ce triangle.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[La banque:]

  \begin{Figures}{hauteur=2cm,largeur=2cm}{second_degre_fig8}
La banque me prête aujourd’hui 4\,000\,€ remboursables en deux annuités de 2\,200\,€ (2\,200\,€ dans un an, 2\,200\,€ dans deux ans).

À quel taux la banque m’accorde-t-elle ce prêt?

  \end{Figures}
 


  \begin{sol}
    Soit $x$ le coefficient par lequel les sommes dues sont multipliées chaque année.
Après mon premier remboursement de 2 200 €, je dois encore $4\,000 x-2\,200$  euros.
Après mon deuxième remboursement de 2 200 €, je ne dois plus rien donc $(4\,000 x - 2\,200)x-2\,200 = 0$.

Cette équation peut s’écrire, en développant et divisant par  200 : $20x^2-11x-11=0$.

\paragraph{Résolution directe:}

Pour se ramener à une équation où la variable n’apparaît qu’une fois, on fait le changement de variable $x=0,275+t$. On obtient l’équation:

\begin{equation*}
  20(0,275+t)^2-11(0,275+t)-11=0
\end{equation*}



soit:

\begin{equation*}
  t^2=\frac{12,5125}{20}
\end{equation*}
d’où :
\begin{equation*}
  t=\pm \sqrt{0,625625}
\end{equation*}

ce qui donne 

\begin{equation*}
  x=0,275\pm \sqrt{0,625625}
\end{equation*}

\paragraph{Utilisation de la forme standard :}  $ax^2+bx+c=0$ ~~ avec ~~ $a=20,~  b=-11,~ c=-11$.

D’où 
    \begin{equation*}
      \Delta= b^2-4ac=(-11)^2-4\times 20\times(-11) = 1 001
    \end{equation*}
    Le discriminant est strictement positif, donc l'équation admet
    deux solutions:

    \begin{equation*}
    x=\frac{-b\pm\sqrt{\Delta}}{2a}=\frac{-(-11)\pm\sqrt{1 001}}{2\times20}=\frac{11\pm\sqrt{1 001}}{40}
     \end{equation*}

Seule la solution positive nous intéresse, elle vaut environ 1,066. 
Le taux annuel du prêt est donc d’environ  6,6~\%.
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Les cercles tangents:]
  Reproduire cette figure avec un rectangle de 4~cm par 6~cm.

  \begin{center}
    \includegraphics{second_degre_fig1}
  \end{center}
  
 \begin{sol}
 
 Soit $R$ la mesure du rayon d'un cercle.
 
 \begin{center}
    \includegraphics{second_degre_fig6}
  \end{center}
  D'après le dessin,~$2R+OK = 4 $ ~ et~ $2R+KO' = 6 $. On en tire ~ $OK = 4-2R$ ~et~ $OK' = 6-2R$.
  
  Le théorème de Pythagore permet d'écrire : $OK^2+KO'^2=OO'^2$ d'où
  \begin{equation*}
  (4-2R)^2+(6-2R)^2=(2R)^2
  \end{equation*}
  Cette équation est équivalente à  $R^2-10R+13=0$. C'est une équation du second degré dont le discriminant vaut 48, admettant deux solutions $1,5$ et $8,5$ environ. On retiendra $R=1,5$.
  
 \end{sol}


\end{exercice}


\end{document}

